# Condition Variable

---

# План на сегодня

  Научимся пользоваться `std::condition_variable`

---

# Попробуем написать Semaphore

```c++
class Semaphore {
public:
  Semaphore(int n) : counter_(n) {}
  void Enter();
  void Leave();

private:
  int counter_ = 0;
};
```
  - Корзина в которой лежит $n$ токенов
  - Перед входом в критическую секцию поток забирает токен
  - После выхода -- возвращает токен
  - Внутри секции может находиться не больше чем $n$ потоков

---

# `Leave()`

```c++
class Semaphore {
  //...
  std::mutex mutex_;
  int counter_ = 0;
};

void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  counter_++;
}
```

---

# `Enter()`

```c++
class Semaphore {
  //...
  std::mutex mutex_;
  int counter_ = 0;
};

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ > 0) {
    counter_--;
    return;
  } else {
    // ??
  }
}
```

---

# Встречайте `std::condition_variable`

```c++
class condition_variable {
public:
  void wait(); // не настоящая сигнатура
  void notify_one();
  void notify_all();
};
```

 * Очередь потоков (не FIFO)
 * Поток, делающий `wait()`, атомарно отпускает мьютекс, встаёт в очередь
   и засыпает
 * Поток, делающий `notify_one()`, пробуждает один поток из очереди

---

# Семафор - Попытка №1

```c++
class Semaphore {
  //...
  std::mutex mutex_;
  std::condition_variable not_zero_;
  int counter_ = 0;
};

void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    not_zero_.wait(); // ???
  } else {
    // ...
  }
}
```

---

# Семафор - Попытка №1

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    not_zero_.wait(); // <= DEADLOCK
  } else {
    // ...
  }
}
```

---

# Семафор - Попытка №2

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    guard.unlock();
    not_zero_.wait(); // ???
    guard.lock();
  } else {
    // ...
  }
}
```

---

# Семафор - Попытка №2

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    guard.unlock();
    not_zero_.wait(); // Lost Wakeup problem
    guard.lock();
  } else {
    // ...
  }
}
```

---

# Что делать?

```c++
void deadlock() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.wait();
}

void lost_wakeup() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  guard.unlock();
  not_zero_.wait();
  guard.lock();
}
```

---

# Семафор - Попытка №3

```c++
class condition_variable {
public:
  // атомарно отпускает mutex и встаёт в очередь
  void wait(std::unique_lock<std::mutex>&);
};

void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    not_zero_.wait(guard);
  }

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №3

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) {
    not_zero_.wait(guard); // spurious wakeup
  }

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №4

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  while (counter_ == 0) {
    not_zero_.wait(guard);
  }

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №4

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  // even better
  not_zero_.wait(guard, [this] {
    return counter_ > 0;
  });

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №5

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_all();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  // even better
  not_zero_.wait(guard, [this] {
    return counter_ > 0;
  });

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №5

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  // thundering herd problem
  if (counter_ == 0) not_zero_.notify_all();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.wait(guard, [this] {
    return counter_ > 0;
  });

  counter_--;
}
```

---

# Семафор - Попытка №6

```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}

void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.wait(guard, [this] {
    return counter_ > 0;
  });

  counter_--;
}
```

---

# Очень просто использовать `condition_variable` неправильно

## Разблокируем слишком мало потоков
 - Lost Wakeup
## Разблокируем слишком много потоков
 - Spurious Wakeup
 - Thundering Herd

---

# Доказательство корректности

## Хотим доказать свойства
 - В любой момент времени внутри критической секции находится не более $n$ потоков (свойство безопасности &mdash; safety)
 - Если начиная с некоторого момента `counter_ > 0`, то любой поток, пытающийся зайти в критическую секцию, рано и ли поздно в неё зайдёт (cвойство живости &mdash; liveness)

---
 - В любой момент времени внутри критической секции находится не более $n$ потоков
 - Если начиная с некоторого момента `counter_ > 0`, то любой поток, пытающийся зайти в критическую секцию, рано и ли поздно в неё зайдёт
```c++
void Semaphore::Leave() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.notify_one();
  counter_++;
}
void Semaphore::Enter() {
  std::unique_lock<std::mutex> guard(mutex_);
  not_zero_.wait(guard, [this] -> bool {
    return counter_ > 0;
  });
  counter_--;
}
```

---

# Как правильно использовать `std::condition_variable`
 1. Понять что входит в состояние класса. Какие нужны очереди.
 2. Для каждого метода определить предусловие на это состояние.
 3. В начале каждого метода сделать `wait()` на CV, соответствующую предусловию.
 4. В теле метода после каждого изменения состояния, которое могло привести к изменению предусловия, делать `notify_*`.
 5. Стараться не делать лишние `notify_*`.

---

# Разберём пример

```c++
class FixedQueue {
public:
  FixedQueue(size_t max_size);
  void Push(int elem);
  int Pop();
};
```
